\chapter{Livello 1 [ATOK=.7]}%molto sbrigativo

\section{Analisi di un servizio di social networking}

%\todo{atrent, col termine exit option (che oggi volentieri sostituiremmo con qualcosa di più parlante) intendiamo la possibilità di usare altri canali per accedere al servizio, forse nel caso di un SN non ha molto senso in effetti - Davide: eliminata sezione su exit option}
	
\subsection{Applicativi vincolanti}
Il tipico modello di social network non impone l'impiego di applicativi vincolanti, poichè per la sua fruizione è solitamente sufficiente un browser web aggiornato. A riguardo, occorre comunque sottolineare la spinta, attuata dalla maggior parte delle piattaforme social, all'utilizzo di applicativi appositi per l'interazione con tali servizi \cite{socialNetworksMobile}. 
%\todo{atrent: in realtà alcuni social tendono a spingere verso app specie su cellulare (immagino perché sia più facile raccogliere anche tanti dati sul device e sul suo possessore rispetto a ciò che riesce a fare un browser (che è più "sandboxed") - Davide: aggiunto un riferimento a riguardo}
	
\subsection{Scalabilità ed effetto "/."}
Garantire la scalabilità su piattaforme di social networking costituisce uno degli aspetti critici di tali architetture. Qualora il servizio dovesse andare incontro a malfunzionamenti analoghi o simili a quelli causati dall'effetto "/.", le perdite potrebbero essere ingenti. Per fare un esempio, si pensi al blackout che ha colpito Facebook a marzo 2019, secondo alcune stime costato circa 90 milioni di dollari alla compagnia \cite{costo_blackout_FB}. Nell'ambito del social networking sono quindi abbondanti gli investimenti in tecnologie di load balancing e ridondanza finalizzati a garantire continuità al servizio.
	
\subsection{API e interoperabilità}
Tutti i maggiori social network offrono dei sistemi di API, perlopiù finalizzati a creare applicativi integrabili con la piattaforma. Non sempre,
%\todo{atrent: raramente, fai qualche esempio almeno per i social più noti - Davide: aggiunto un riferimento a FB}
tuttavia, tali interfacce sono liberamente utilizzabili dagli sviluppatori, come accade ad esempio nel caso della celebre applicazione di dating Tinder o, parzialmente, nel caso di Facebook, dotato di API solo parzialmente pubbliche. È comunque importante far presente che, in casi di API private, risulta comune l'attuazione di tecniche di reverse engineering per dedurre gli endpoint a cui effettuare richieste e il formato di queste ultime \cite{APIReverseEngineering}.%\todo{atrent qualche ref? - Davide: Aggiunto riferimento a un articolo a riguardo}
	
\subsection{Lock-in}
Dal punto di vista tecnologico non sussistono vere e proprie condizioni di lock-in nell'ambito del social networking, poichè l'accesso al servizio avviene senza vincoli di applicativi specifici (basta un browser qualunqe, purchè adeguatamente aggiornato e supportato). Per quanto riguarda invece la possibilità di trasferimento dei propri dati personali verso altri servizi social, non sembrano al momento esistere soluzioni dirette al problema. I più importanti social network forniscono comunque funzionalità di esportazione e download delle proprie informazioni \cite{facebookPersonalDataExport} \cite{twitterPersonalDataExport}.%\todo{atrent con lock-in si intende il vincolo di uso di un certo applicativo per accedere al servizio, nel caso di SN via browser direi che non c'è lock-in, se parliamo invece di dati esportabili verso altro SN allora è un altro discorso e temo sia attualmente poco fattibile, forse il GDPR cambierà qualcosa - Davide: Rimossa la parte non pertinente
%atrent: resta cmq il problema dell'esportazione della propria "vita" da un SN ad un altro, attualmente direi impossibile, ma confermamelo tu - Davide: aggiunti riferimenti alle pagine di FB e Twitter per l'esportazione dei propri dati personali}
	
\subsection{Dati}
In ambito social neworking, i dati personali degli utenti registrati giocano un ruolo fondamentale. Per quanto riguarda la loro acquisizione, essa avviene tipicamente attraverso la registrazione alla piattaforma da parte dell'utente e, in seguito, con il suo utilizzo. La raccolta dati, nel caso di Facebook è in realtà molto più estensiva, comprendendo anche la combinazione e l'incrocio delle proprie informazioni con i dati provenienti da altri servizi di sua proprietà (es. Instagram) e servizi partner, a riprova dell'ampio margine di interesse economico derivante dall'acquisizione e rivendita di dati personali a fini pubblicitari \cite{dati_raccolti_fb}.

Occorre comunque precisare che, in materia di dati personali, la Comunità Europea ha già adottato, con il GDPR del 2018, delle misure a protezione dei diritti dei cittadini, volte perlopiù a garantire trasparenza nel processo di trattamento di informazioni personali.